<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>关于荒世孤隐 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/tags/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8D%92%E4%B8%96%E5%AD%A4%E9%9A%90/</link>
    <description>Recent content in 关于荒世孤隐 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/tags/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8D%92%E4%B8%96%E5%AD%A4%E9%9A%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关于我</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/about/</guid>
      <description>我是谁  我只是一个很普通的人，是你在大街上游荡时所遇到千千万万平常人中的一个，知道我是谁，对你没有任何意义。所以我是谁并不重要。
   我的职业是什么  我已经说过，我只是一个很普通的人，从事着普通的职业，如果你非要好奇的话，请自我反省一下为什么会存在用职业来定义一个人的心态。难道你一辈子只能从事一门职业吗？
至少我不认为我的职业能定义我。
   为什么要写作  2022 对于我和这个时代都是很特殊的一年，这一年里我们见证了和平，紧接着出现了战争，接下来各种令人匪夷所思的事情接二连三出现。
2022 如此令人不安，让我止不住问自己：
 这个世界究竟怎么了？ 这个世界为什么会变成这样？ 各种大大小小的事情背后到底是怎么样的原因？ 我的认知、我的信仰、我自以为的事情都变了样子，那么我还是谁？ 混乱的年代，我应该如何保护好自己和自己在乎的人？ 如何在这不安的时代找到自己的定位，献出自己的力量，帮助这个世界回归和平的主题？ &amp;hellip;  一整年沉浸在这样的想法中，让本就孤独的我变得更加孤僻。当我发现我的想法与其他人都不一样时，我开始感到痛苦和自我怀疑，担心自己是不是脑袋出了问题。我查阅了一些心理学资料，得知这样的状态可能是侵入性思维1，虽然我的一切想法并无恶意，但它的确让我的思维被这样的想法所占满，以至于常常感觉到无力和疲惫。
但好在我有家人，有朋友，在和他们的沟通过程中，我发现我所想到的事情并非都不可被理解，只是大家并不感兴趣，或者觉得自己无能为力，或者未经思考直接选择了随波逐流……
身边很多人听说了我这样的痛苦后，倾听了我奇奇怪怪的想法后，不约而同地建议我：写下来，这样能帮助我减轻思维负担，能让我的思考更加自由且无拘无束。
你所看到的这个网站，就是在这样的背景下建立的。
因此当你看到一些文章内容细碎，语句混乱，逻辑不通时，请谅解，只要你能破除刻板印象和偏见，顺着我的思维路线阅读下去，一定会有独一无二的收获和享受。
   我会写什么，不会写什么？  抱歉无法回答这个问题，因为我只会写我想到且觉得很值得写下来的东西。
我并不在意流量和读者群体，也不担心会得罪他人，这是与社交媒体截然不同的，我不用担心如何保护自己和执着于如何讨好他人，因此我也不会因为常见原因不去写一些东西。希望这样真实的想法和独特的内容能对同样有类似困扰的你有所启发。
我不会写他人希望看到的内容，因此请停止说：“写写某件事吧” 这样的话，为什么你自己不写呢？是不想还是没有能力？写作是一门艺术，请尊重我的作品。
我整理了自己最近一年大大小小的想法，梳理了一些可能会写作的话题，放在了首页。但我并不会写得很快，也并不想只写这些。一些其他依旧有趣的内容可以在杂谈话题下看到。
   我的政治立场是什么？  这个问题我无法正面回答，因为我认为政治立场本质是利益立场，而我对利益并不感兴趣。权力和财富都不是我所追求的，因此站在任何一方立场都不会对我带来任何好处。
但没有政治立场，不代表没有政治倾向，我是一个中国人，我希望全体中国人能过上好日子。而我认为作为中国人，应该选择能代表中华文化和传统价值观，而非成为外国人买办和傀儡之政权。只是这样一来，这个政党的发展注定会存在诸多障碍：
 不被自己人理解（不断自我怀疑：我们这样真的能行吗？） 被外部利益集团围攻和分裂（因为你和我们不一样，所以你是错的，我们是对的） 没有可供借鉴的发展路线和教训（在不断的试错和探索过程中重复以上两点） ……  不管这政党是共产党，还是什么其他党，只要代表中国人，在西方现代化主导的背景下注定会遭受同样的挫折。
与其思考我的政治立场，我的确是花了更多的时间思考自己的政治理想，即我能做些什么，帮助中国的政党能更好代表中国人，能更坚定维护大多数中国人的利益，在这样的目的下，写作免不了对当下的批评，也势必会触及党内既得利益分子的红线，但我的批评是有界限的。我认为批评的目的是为了提出问题，提出问题之后更重要的是倡议。倡议不止能够警醒当权者，更重要的是能够给予未来更多有着政治条件和政治愿望的有志之士以启发。当然前提是这样的倡议不是以声誉、炒作或政治正确，甚至干脆为反对而反对为目的。
现在全球各国大量的所谓民主媒体，对当权者往往是一副你上台就是个错误的态度，收着在野党的钱，打着民主监督的幌子，只提出批评，不提出倡议。等到政党交替，曾经的执政党下台成为新的在野党，再收一笔钱……所以这又回到了我刚开始说的，政治立场本质是利益立场，然而我对利益并不感兴趣。
对现状的辩证批评、对未来的畅想和倡议，这既是我的 “政治立场”，是我写作的主题，也是我认为作为中国人合乎道德的行为。
   我写的内容都是正确的吗？  如何定义 “正确”？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
