<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/</link>
    <description>Recent content on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>2022-12-23T10:00:00+0800</lastBuildDate><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
    <title>疫情观察-透过中西医学之争，重新思考科学与迷信对立的合理性</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E9%80%8F%E8%BF%87%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E4%BA%89%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E7%9A%84%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7/</link>
    <pubDate>2022-12-23T10:00:00+0800</pubDate>
    
    <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E9%80%8F%E8%BF%87%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E4%BA%89%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E7%9A%84%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7/</guid>
    <description>
        &lt;p&gt;关于中西医学 &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 的争论从国内互联网诞生之初就从未停歇，这样的争论在 2020 年疫情之初，随着部分中成药的抢购潮而白热化。参与争论的双方，以及他们的所持观点总结大概如下：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一方：西医是现代医学，是科学，有实验证明，得到国际认证，工业化，产量大，可量化用药，效果明显，安全可靠；反观中医，是封建迷信，是过时糟粕，国际上根本不鸟你，产量低，价格贵，效果不明显，风险不明确，虚假宣传，应当被取缔。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一方：中医是中华民族的智慧，是古人的传承，有好几千年的历史，能调理身体，能治未病；反观西医，头痛医头，脚痛医脚，动不动开刀化疗，那些药物都是人工合成的，中国人讲天人合一，洋人的药怎么适合中国人吃？这样的药物和疗法应当逐出中国，必须重振中医的辉煌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;当然，实际的争吵比这概括要更加的卑劣下流，两方穷尽一切诋毁他人之法，抓住对方逻辑谬误进行人身攻击，甚至不惜采用网络暴力，群起而攻之，对当前舆论不占优势的一方进行辱骂和诋毁……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说，在互联网上只要有几个人因为中西医学之优劣而挑起极端骂战，整个新闻/视频/文章的游览体验则全无，实在是大煞风景，令人心生厌恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近几年中医在舆论场上开始势微，以至于这几天国内疫情泛滥的大背景下，走在街上也能听见人说：“听说卫健委推荐的中药都是骗人的，都是塞了钱打的广告，几颗淀粉丸子卖几十块钱，你怎么知道里面是什么，有什么用？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如此信誓旦旦的话语，让我不禁竖起耳朵，想要聆听他这一论点的依据，却发现对方的定论戛然而止，并无下文。我心想，对于中医的诋毁已经到了这样的地步，已经不是简单的争论，而是对中国人文化感情，中国传统医学历史和中华民族精神的侮辱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对中医和西医并无特别偏好，都是医生开什么吃什么，并没有特意在意过开的是什么药，如果看了西医没解决问题，就去看中医；看了中医没解决问题，就去看西医…… 哪个医院近去哪，什么医生开的药便宜去哪，其实问了身边很多人，大家也都表示的确如此，并无偏好。因此写这篇文章并非想要为某一方站台，只是想在中国被舰船利炮破开国门，被迫走向现代化的无奈当下，为中医这中国传统文化和传统科学难得流传下来的一颗明珠，保留一些尊严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一种常见诋毁中医的说法是：中医是封建糟粕，是迷信。这句话实际是不完整的，背后还有一句“话外之音”：迷信的东西是不好的。为并未说出的话补齐话外之音，是典型的一种刻板印象表现，例如黑人看到西瓜就会想起奴役，可我们为什么会有这样的刻板印象？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是上世纪新中国为了铲除地主阶级、反动派、宗族文化和邪教等发展阻力时做法不够妥当，将一切建国前的文化科学全部定性为迷信，并对其大肆打击。建国后打击了几年，大跃进时期打击了几年，文革时期打击了几年，改革开放大面积追求与国际接轨时又打击了几年，以至于整个新中国的历史就是对中国传统文化的否定和诋毁的历史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一现象直到 2016 年共产党成立 95 周年庆祝大会才得到历史性扭转，那一年习近平总书记用增加了 “文化自信” 的 “四个自信” 取代了胡锦涛在 2012 年提出的 “三个自信” &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，自此之后，国内开始对地方文化和历史进行紧急保护，增加传统文化教育比重，抓紧部署传统产业和传统技艺的市场化进程，大力发展文化相关旅游业，同时也对外来文化与国际化、现代化进行重新思考，对于会威胁国内文化独立发展的舶来品如圣诞节、美剧等开始进行一定程度的管控。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内重拾文化自信的时间稍微晚了一些，因此很多人对于迷信和科学的认知存在偏见，下面我想通过咬文嚼字的方式来对其真实含义加以诠释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迷信这个词具有一定的贬义，不过我们可以拆开来看：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;迷：专注地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;信：信仰崇拜&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;合在一起也就是：专注地信仰崇拜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我们来看看科学这个词：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;科：测量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学：学问&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;合在一起的意思是：以测量为特色的学问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从咬文嚼字的角度来看，其实迷信和科学都没有特别的情感倾向，就和西洋音乐中的大调与小调一样，只是一种客观描述，其情感与喜恶更多是经验佐证，后来赋予的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实历史上曾有一个词语：格致，这是中国古代的一种科学原则和对世界认识的一种命题，也被称作格物致知，其含义为通过研究事物来获得知识和做人的道理，这一思想远在 2500 年前的《礼记·大学》就得以阐述 &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;古之欲明明德于天下者，先治其国。欲治其国者，先齐其家，欲齐其家者， 先修其身。欲修其身者，先正其心。欲正其心者，先诚其意。欲诚其意者，先致其知。致知在格物。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;按照现代科学的定义，格致本身是可以与科学相称的，更进一步，考虑到格致来源于儒家哲学，科学来源于现代唯物哲学，两者更加具有可比性。某种意义上来说，格致所包含的思想范围更加广大，其目的也是以人为本，以提升人的道德和良知为根本，不止规定了做什么，怎么做，还对为什么做和做到什么地步为止给出了阐释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可是为什么格致在清末之后就逐渐势微呢？很多人说是科学更加先进，力量更加强大，可是科学本身没有目的，我觉得真正帮助科学完成扩张和快速发展的其实是资助科学研究的资本，以及科学排除异己的手段：战争与侵略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以道德和良知作为根本的格致在飞速发展且毫无底线（科学发展早期如蒸汽时代，现代的道德观并不存在，很多已经拥有科学的国家还处于奴隶社会）的科学面前毫无抵抗力，历史屈服于列强和革命派，中华璀璨的思想文化逐渐退场，领先两千多年的思想和认知世界的手段，却被后来者颠覆和羞辱，这实在是一种遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候我们再回头思考一下，为什么中医被当作反科学。很简单，因为中医本身就不是科学。中医有它自己的理论，这一理论就是格致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中医著作之一：《本草纲目》，就是李时珍在儒家 “格物致知” 的原则下施医药之理，并抱着补充儒家经典在实践上的缺陷所编制的 &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，中医的传统研究方式本身就是包含了辩证、经验、观察和济世救人之德，本身是一种哲学的实践，而不只是单一一种学科，抛弃中国传统哲学和思想，把中医放在科学的框架下和西医对比，当然中医无法比得过西医。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一定要比，也不是不行，无非是中医现代化，这是国内中医药大学主要的开办目的，只是这样拿一个学科的分支来和另一个学科对比，更显得不公平，更不用说目前国内中医药大学的前沿研究方向之一是分子医学，即对中药有效成分的提取、分析和仿制，其还是在西医和科学的框架下寻生存，求发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然中医现代化并非不妥，换一个角度思考：科学是否是包含在格致的范畴内？尽管文化差异导致描述工具存在差别（东方是语言为主，西方是符号为主），但其核心都是一种实践见真知的精神。从这样的新角度，两者对比就变成了：直接属于格致的中医，和间接属于格致（上一层还有科学）的西医之对比。从这个角度，中医现代化就是中医将同一体系下的不同思想进行吸纳的进程，其更能体现格致的包容和中医的广阔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两者的对比，站在不同的主要角度（科学和格致）本就有不同的见解，为何会存在优劣？就像我坐在火车上，看着窗外的风景往后走，窗外的人说我在往前走，我们俩谁对谁错？参考系不同罢了。中医声微势微原因之一也正是如此，当今社会了解和认识中国哲学，有勇气担当中华民族伟大复兴的人太少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步，我们再思考一下，为什么农村地区的人到现在也更相信中医？真的是他们愚昧吗？我在上面提到了，中医是中国古代哲学的实践，而古代哲学是农耕社会的思想产物，农村虽然种地的人越来越少，但依旧保留了农耕社会所拥有的社会关系、生活方式、对自然和天地的敬畏、对人性的看重。为什么农村人更相信中医？因为他们的生活相对而言更接近农耕社会，被 “现代化” 影响更少，而在这样的社会中，当然能更接受基于自然规律的传统中医，而非是工业化和资本化的西医。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候我们再来重拾迷信和科学的定义，两者的定位就发生了改变：迷信是一种生活定义的信仰，是一种思想影响的文化；而科学是一种哲学推动的理性，是一种生产力决定的学科。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学由启蒙运动后的哲学所发展，那么科学难道不是一种信仰吗？与其说迷信和科学是对立的，到不如说科学本身就是一种迷信，或者说，一切能自我解释的思想、学科、信仰、信念、宗教都可以是迷信，如果迷信是错误的，那么人的精神和人生的意义将被瓦解，科学也会随之崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然迷信也有它的局限，迷信的迷，还有一层排他性——正如基督教会争夺世界的解释权，不惜以凶狠的手段排除异己，而我们通常所说的迷信，是一种对于事实的曲解，是一种用幻想抵抗事实的愚昧。这样的迷信，我们应当共同抵制，这也是中医现代化很重要的一个目的：对于繁杂且难以考证的中医理论，进行去伪存真。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说回最近一段时间更现实的问题，其实最近很多关于中医的质疑，既不能打倒中医，也不能促进中医的现代化发展，其刻板印象程度甚至已经到了反智的地步，以下摘录一些：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;包含化学合成物的中成药能是中药吗和吃纯西药有啥区别&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#%e5%8c%85%e5%90%ab%e5%8c%96%e5%ad%a6%e5%90%88%e6%88%90%e7%89%a9%e7%9a%84%e4%b8%ad%e6%88%90%e8%8d%af%e8%83%bd%e6%98%af%e4%b8%ad%e8%8d%af%e5%90%97%e5%92%8c%e5%90%83%e7%ba%af%e8%a5%bf%e8%8d%af%e6%9c%89%e5%95%a5%e5%8c%ba%e5%88%ab&#34; class=&#34;anchor&#34;&gt;
        &lt;svg class=&#34;icon&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; focusable=&#34;false&#34; height=&#34;16&#34; version=&#34;1.1&#34; viewBox=&#34;0 0 16 16&#34; width=&#34;16&#34;&gt;
            &lt;path fill-rule=&#34;evenodd&#34;
                d=&#34;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&#34;&gt;
            &lt;/path&gt;
        &lt;/svg&gt;
    &lt;/a&gt;
    包含化学合成物的中成药能是中药吗？和吃纯西药有啥区别？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;既然中西结合的药物能治病，为何不能使用混合疗法？中医理论并没有严格的排他性，比如苗医、藏医都贡献了自己的理论，体现在中医之中。对中医而言，只要是有效的成分都可以使用，比如 999 感冒灵内含扑热息痛这一有机化合物，使得其能具有治疗感冒和减缓症状的复合效果，但光是扑热息痛并不能解决流鼻涕和咽痛，其他成分则对各种症状进行辅助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外自然界虽然暂时没有发现同样的化合物，但在药学层面，药最后的微观作用无非几种，而替代品更是数不胜数（比如非甾体抗炎药就是一整个微观作用差不多的家族）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此对于中成药而言，在已有药方基础上学习西洋科技，加以强化，额外添加效果更好更纯粹的药物有何不妥，还是因为这样的药不能支撑极端分子对于中药/西药的纯粹定义，所以被人辱骂，不受人待见？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;没有新冠双盲实验的连花清瘟真的能治疗新冠吗&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#%e6%b2%a1%e6%9c%89%e6%96%b0%e5%86%a0%e5%8f%8c%e7%9b%b2%e5%ae%9e%e9%aa%8c%e7%9a%84%e8%bf%9e%e8%8a%b1%e6%b8%85%e7%98%9f%e7%9c%9f%e7%9a%84%e8%83%bd%e6%b2%bb%e7%96%97%e6%96%b0%e5%86%a0%e5%90%97&#34; class=&#34;anchor&#34;&gt;
        &lt;svg class=&#34;icon&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; focusable=&#34;false&#34; height=&#34;16&#34; version=&#34;1.1&#34; viewBox=&#34;0 0 16 16&#34; width=&#34;16&#34;&gt;
            &lt;path fill-rule=&#34;evenodd&#34;
                d=&#34;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&#34;&gt;
            &lt;/path&gt;
        &lt;/svg&gt;
    &lt;/a&gt;
    没有新冠双盲实验的连花清瘟真的能治疗新冠吗？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;双盲实验作为一种统计学手段，对于事实的验证是有效的。连花清瘟在 SARS 期间曾经进行并通过了双盲实验，但请注意，其效果并非是清除 SARS 病毒（也根本不可能清除病毒），而是减缓流感症状（即热毒袭肺证），减轻患者痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考虑到新冠肺炎期间患者症状和 SARS 期间的大幅相似度（甚至病毒基因都是相关的）&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，尤其大量研究已经证明了连花清瘟的广谱抗病毒和消炎效果，采取连花清瘟作为轻症患者缓解痛苦的方法并无不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近很多人拿新加坡对连花清瘟的不同态度作文章，但新加坡明确表明的是：连花清瘟不能治疗新冠。依据治疗新冠的宣传来销售的确不妥，在亲自验证其效果之前，禁止以治疗新冠为目的销售连花清瘟，难道不是很严谨的表现吗？每个国家都有自己的国情，在无法控制变量的情况下，任何对比都是不公正的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，药能治病这个事情本身就是不一定成立的，否则为什么会存在退烧药、止痛药和麻药？金银花和连翘也存在于很多喉糖中，一边吃着喉糖解除新冠引起的喉痛，一边质疑连花清瘟，这是科学还是刻板印象？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中成药止咳糖浆包含罂粟壳真的安全吗&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#%e4%b8%ad%e6%88%90%e8%8d%af%e6%ad%a2%e5%92%b3%e7%b3%96%e6%b5%86%e5%8c%85%e5%90%ab%e7%bd%82%e7%b2%9f%e5%a3%b3%e7%9c%9f%e7%9a%84%e5%ae%89%e5%85%a8%e5%90%97&#34; class=&#34;anchor&#34;&gt;
        &lt;svg class=&#34;icon&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; focusable=&#34;false&#34; height=&#34;16&#34; version=&#34;1.1&#34; viewBox=&#34;0 0 16 16&#34; width=&#34;16&#34;&gt;
            &lt;path fill-rule=&#34;evenodd&#34;
                d=&#34;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&#34;&gt;
            &lt;/path&gt;
        &lt;/svg&gt;
    &lt;/a&gt;
    中成药止咳糖浆包含罂粟壳真的安全吗？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;很多人说，因为一些国产止咳糖浆包含罂粟，所以千万不要带去美国，会有可能直接被抓走。这样说的人，似乎想表达中成药止咳药的成分非法，因此是害人的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先不说这个逻辑的成立与否，我们先了解一下常见止咳药的实际作用。一般来说止咳药的有效成分是阿片类、吗啡、可待因、麻黄碱、右美沙芬等成分，其作用主要是抑制咳嗽中枢或外围神经，但以上药物都会因为导致神经兴奋而出现成瘾性。也就是说这些药物都属于神经性药物，需要在管制下供人使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面我提到了各种化学药物，似乎没有提到罂粟？那是因为吗啡、可待因等镇痛剂都可以从罂粟提取，甚至连鸦片都是罂粟制取物。因此包含罂粟的止咳糖浆，和包含其他化学药物的止咳糖浆并无区别，只要效果是好的，价格低廉，控制剂量，都是可以安全服用的，有何优劣？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过说一句题外话：作为用鸦片强迫中国进入现代化的西方，高纯度毒品合法化的西方，现在竟然惧怕罂粟，真是有一丝可笑。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中药是否真的伤肝伤身&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;#%e4%b8%ad%e8%8d%af%e6%98%af%e5%90%a6%e7%9c%9f%e7%9a%84%e4%bc%a4%e8%82%9d%e4%bc%a4%e8%ba%ab&#34; class=&#34;anchor&#34;&gt;
        &lt;svg class=&#34;icon&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; focusable=&#34;false&#34; height=&#34;16&#34; version=&#34;1.1&#34; viewBox=&#34;0 0 16 16&#34; width=&#34;16&#34;&gt;
            &lt;path fill-rule=&#34;evenodd&#34;
                d=&#34;M4 9h1v1H4c-1.5 0-3-1.69-3-3.5S2.55 3 4 3h4c1.45 0 3 1.69 3 3.5 0 1.41-.91 2.72-2 3.25V8.59c.58-.45 1-1.27 1-2.09C10 5.22 8.98 4 8 4H4c-.98 0-2 1.22-2 2.5S3 9 4 9zm9-3h-1v1h1c1 0 2 1.22 2 2.5S13.98 12 13 12H9c-.98 0-2-1.22-2-2.5 0-.83.42-1.64 1-2.09V6.25c-1.09.53-2 1.84-2 3.25C6 11.31 7.55 13 9 13h4c1.45 0 3-1.69 3-3.5S14.5 6 13 6z&#34;&gt;
            &lt;/path&gt;
        &lt;/svg&gt;
    &lt;/a&gt;
    中药是否真的伤肝伤身？
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;什么药不伤肝伤身？水喝多了都会伤身，是否我们不该喝水？在合理的剂量下，中医和西医都是相对安全的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人拿一些中成药说明书里简短的：作用效果未知，不良症状未知，来试图证明所有中药都是不安全的。不了解一个东西，就说明它是不可靠的吗？那这世界上很多东西都是不可靠的，比如我们到现在都没有了解人体，没有了解地球，没有了解宇宙，难道人类是不可靠的，地球是不可靠的，宇宙是不可靠的，它们没有人的了解就会在某一天停止运转吗？对事物的了解是为了利用事物，但不了解也不影响事物本身的存在，以及我们对其的使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具一个例子：扑热息痛这种药物已经有 100 多年的历史，但其作用机理和副作用至今依旧无法完全了解，而且该药同样存在轻微的肾脏毒性，肾病患者是不建议服用该药物的。&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 难道作用机理和副作用未知的药物，明明 100 多年都用得好好的，我们就不应该使用吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人使用药物，首先是减缓痛苦，其次是获得健康，最终才是寻求长寿，为了那虚无飘渺的长寿，抛弃掉减缓病痛的药物，这是否也是一种愚昧？人的寿命是难以预料的，难保某一天出现意外，也许有一天失去生存的念头，生死难料，那点肝毒何以畏惧？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;本文已经够长了，这次就先说到这里。这样的刻板印象太多，以至于写不完，但刻板印象再有板有眼，也不配被称作科学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管是科学、是迷信，是古代、是现代，人类不断累积的文明和技术都是帮助我们走向大同，走向理想国的台阶。互相对立和互相攻击，就像是在别人爬楼梯时撤走梯子，在别人过桥时拆掉桥板一样，损人但不利己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是，包容、和平、团结是不论东方还是西方哲学都共有的期望；实践出真知是不论格致还是科学都在努力遵循的原则；治病救人、拯救天下苍生同样是不论中医和西医都梦寐以求的结果…… 它们有何优劣可言，为何要争个输赢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与其争论优劣，与其鼓吹对立，不如依据自己的信仰投身于自己偏好的学科，无论是东方还是西方，是传统还是现代，是中医还是西医，能够达成自己的理想，能够有益于他人，无需辩解，也能胜过千言万语，毕竟事实永远胜于雄辩。至于那些语言上的巨人，行动上的矮子，让他们争论，让他们质疑去吧！&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;关于这俩对立方的叫法千奇百怪，中医 vs 西医，中药 vs 西药，传统医学 vs 现代医学…… 各种叫法层出不穷。但其实叫什么不重要，本文写作目的就是想要批评两者的对立，所以使用中医、西医这一相对而言范畴更大、更通用、更有民族特点的叫法。 &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%9B%9B%E4%B8%AA%E8%87%AA%E4%BF%A1&#34;&gt;四个自信 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A0%BC%E7%89%A9%E8%87%B4%E7%9F%A5&#34;&gt;格物致知 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;高毓秋。医者贵在格物致知── 试析《 本草纲目》 的儒学倾向 [J]. 医古文知识，1999, 16(1): 4-8. &lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.who.int/zh/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/technical-guidance/naming-the-coronavirus-disease-(covid-2019)-and-the-virus-that-causes-it&#34;&gt;2019 冠状病毒病（COVID-19）及其病毒的命名&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AF%B9%E4%B9%99%E9%85%B0%E6%B0%A8%E5%9F%BA%E9%85%9A&#34;&gt;对乙酰氨基酚 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

    </description>
    </item>
    
    <item>
    <title>疫情观察-从受干扰的搜索引擎指数谈谈中国互联网的暴力机关：网信办</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E4%BB%8E%E5%8F%97%E5%B9%B2%E6%89%B0%E7%9A%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%BC%95%E6%93%8E%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%9C%BA%E5%85%B3-%E7%BD%91%E4%BF%A1%E5%8A%9E/</link>
    <pubDate>2022-12-20T20:00:00+0800</pubDate>
    
    <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E4%BB%8E%E5%8F%97%E5%B9%B2%E6%89%B0%E7%9A%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%BC%95%E6%93%8E%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%9C%BA%E5%85%B3-%E7%BD%91%E4%BF%A1%E5%8A%9E/</guid>
    <description>
        &lt;p&gt;当确认奥密克戎最新毒株致死率降低至可接受范围后，中央下令掉转工作方向，开始继续规划经济发展目标，地方则默契地统一选择放弃全员核酸检测，采取群体感染和群体免疫策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于全员核酸检测被取消，导致目前官方的感染者数据已经不再具有参考价值，社会各界都在寻找一种新的方式来分析和估计当前各城市疫情感染人数和进度，其中 chenqin 主导的搜索引擎指数统计法 &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 是目前受关注度较高的一种分析和预测来源，其借助了海外地区在官方疫情数据不可靠情况下，如何使用相关的 Google 搜索指数来预测疫情流行进度的经验，对国内各规模城市进行建模和统计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的统计方法和统计结论看起来都很专业，不过还是需要提一下，里面有很多数据存在失真，尤其考虑到国内搜索引擎不像海外只有 Google 一款，且国内移动互联网时代搜索引擎的使用习惯也和海外存在差异，只能说有一定的参考价值，数据可靠程度依旧存疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这不是重点，重点是在他 19 号发布的最新数据中，他着重提到了多个搜索引擎指数对于 “发烧” 这一关键词的干扰，表现为指数急剧下降，但其他关键词却基本没有受影响，在文中，他给出了如下解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以，要么是昨天的数据的下降出现了问题，要么是前几天数据的幅度上升出现了问题。这其实并不奇怪，当我们无法从正常渠道获知信息时，那仅剩的信息出口就会更容易被控制、扭曲。一些甲方用各类指数来确定方案，那么乙方就会扭曲这类指数让他们的方案看起来更诱人，不管是搜索指数，还是抖音、小红书，这种事例在营销中太常见了。与这些复杂的商业利益下的数据扭曲相比，区区一个“发烧”指数，被污染或者扭曲，并非什么难事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;chenqin 其实已经把话说得很清楚，不过依旧无法阻止评论区有人将这句话简单理解为 “政府想要堵住人民获取真实信息的渠道”。这样惯常的妖魔化权力，甚至以克苏鲁来指代整个中央政府，显然不是问题的根本所在，用这样幼稚的对立思维去思考问题，只会让自己远离理智，将自己带入情绪化的完美受害者位置，这样的心态只会让自己生气，却又无能为力，而丧失了理智的人，往往会在别有用心的煽动下，作出自我感动、自以为正义却往往伤人无数的举动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但需要提醒的是，克苏鲁之所以可怕，是因为我们对未知的恐惧遮蔽了探索的双眼和思考的心，这是克苏鲁的问题，还是我们的问题呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的道理也可以套用在中央和国务院的各种权力机关，了解越多，越不会感到恐惧，至少我能在了解其运作机制后，直接点名这一问题（以及诸多类似问题）背后无处不在的罪魁祸首：网信办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先谈谈网信办的来源。对国内互联网审查有一定了解的人，对于网信办应该都不会陌生，网信办比很多人想象中要年轻，是 2014 年才由工信部下属网络安全机构和信息化推进机构逐步剥离出来，同时受中共中央和国务院直属管理的办公室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话里有很多层意思，我们来一点一点分析：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;工信部作为一个专业性质部委，网络安全和信息化推进理应是其下属职责，网信办能独立，说明其职责已经超越专业性质&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在当年的授权通知 &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 中，明确表明了网信办的职责之一是负责全国互联网信息内容管理工作，并具有国务院授权的执法权力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通常具有执法权力的机关为：公安机关、人民检察院、人民法院、工商机关、税务机关、海关。网信办作为互联网最大执法机关，实际上是在非常简单的授权流程下被授予了极大的权力（考虑到互联网的独立性及其作为第二社会的重要程度）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以上传统执法机关均有对应完善成熟的法律，如《中华人民共和国警察法》、《中华人民共和国人民法院组织法》等，这些法律法规同时规定了对应权力机关所拥有的权力和义务，但与网信办对应的法律，即《中华人民共和国网络安全法》却只有对网信办权力的授予，没有对其义务、执法形式和权力范围的限制，且相关配套法律（如《警察法》配套法律是《治安处罚法》和《刑法》等法律）严重缺失，难以做到有法可依&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这几条分析下来，网信办本身的合法性就已经到了值得商榷的地步，但我们的分析才刚刚开始，网信办及其背后势力所存在的问题也不止于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进一步，我们来看看网信办的人员组成，作为一个办公室性质单位，通常很少会有专职主任，但网信办的主任可不一般，历任主任都是中宣部副部长兼任，但与人员构成不搭调的是：网信办的行政级别属于正部级。也就是说，网信办的主任实际上职权相当于公安部部长、或是最高人民法院院长，将正部级权力给予一个副部长，这本身也是存在能力与权力不相称的问题。与其说是兼职，倒不如说是中宣部派了个打手，只需要执行中宣部的命令，就算合格履职。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说回来，中宣部是一个怎么样的单位呢？实际上对国内政治有所了解的人，应该对中宣部都不会有很好的印象。中宣部从成立之初，就一直是全中国保守文化的前列，受其手下 “祸害” 的部委不计其数：教育部、工信部、广电总局、文旅部、新闻出版总署、电影局…… 当今有志之士总会感叹中国的内宣与外宣节节败退，已近乎一命呜呼，将责任怪罪到各个部委不作为，但罪魁祸首实际上是在文化艺术领域不断制造障碍的中宣部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中宣部的历史非常悠久，最早可以追溯到中国共产党成立，但需要注意的是，文化大革命期间中宣部曾遭遇过一次解散风波，旧官员大多被打倒，新官员则是由政治投机分子所把控，在文化大革命结束后，这些投机分子并未得到清算，反而等来了中宣部的重新成立和逐渐壮大。这一批保守力量在中央有着众多席位，代表了中央委员中的既得利益者与两面派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人将国内文化艺术领域的严格审查怪罪于宣传部门的迂腐，但考虑到新中国的确存在不少文化灿烂的时期，这一论调无法站得住脚。更有说服力的可能是：他们并非简单恐惧文化上的百花齐放，而是要通过设置人为障碍来为自己获得实际的利益。这也就能解释为何中宣部要 “祸害” 如此多的部委，而且可以借着中央委员的席位，漠视法律，践踏法律，公然违反法律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观宣传口各部委领导历史，因生活荒淫无法自拔，最终走向绝路的案例数不胜数，尤其是中宣部负责执行和管理岗位的诸多副部长。而中宣部所钦点的一些互联网媒体如臭名昭著的新京报 &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，则不断通过虚假新闻、选择性报道来骗取流量，却因为它们官方媒体的身份而难以被铲除，这样的中宣部究竟是想要维护正统文化，还是以此为借口施权利寻租之实呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国有一句古谚：上梁不正下梁歪，中宣部尚无法代表中国共产党的纲领，也无法满足中华人民的朴素需求，更是与三个代表的核心思想直接违背 &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，其下属网信办在执法过程中表现得再差劲，也不会让人感到意外。关于网信办以及其不受约束的权力之危险程度，以后可以展开再聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话说到这里，本文最开头所描述的现象，以及 chenqin 的那句话也就可以得到理解了，我们可以大胆猜测：百度想要剽窃他的创意，从而利用更大的平台抢占更多的流量，再发一笔疫情财，于是和网信办里应外合，以舆论管控为借口，要求所有搜索引擎指数（微信指数同样受到影响）对 “发烧” 这一关键词的指数进行限制，从而导致他的模型在没有真实数据的情况下失灵。另外在网信办的恐吓下，其他竞争者不敢在搜索引擎指数上下文章，而百度则可以因此获利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这样的猜测绝非没有道理，事实上百度已经紧急上线了疫情指数预测功能，且数据完整性和实时性均远远超过任何第三方平台，甚至包含问诊指数和症状热搜榜，其趋势与百度公布的搜索引擎指数完全不同，足以说明问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现代社会需要暴力机关来维持秩序和正义，暴力机关不可怕，但掌控整个网络世界的暴力机关、满足少部分人利益的暴力机关、执法不受法律限制的暴力机关、可随意对企业和个人越级执法，通过建立私下沟通渠道代替公正执法，甚至调动公检法资源的暴力机关、欺上瞒下，选择性执法，在其位不谋其职的暴力机关…… 这样的暴力机关真的是我们想要的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情防控期间，国务院有一个临时单位叫做联防联控机制，三年过去，该机制本就微薄的权力却被不断削减，以至于二十条颁布后地方直接用行动拒绝执行。同样是国务院下属单位，对比一下网信办和联防联控机制的待遇，以及它们在疫情中担当的职责和作出的影响，不禁要问一句：难道中国人的健康和生命安全还没有互联网信息安全重要？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回头看看，不禁感叹，联防联控机制成立三年来没有被授予任何特殊执法权，导致中国在疫情防控中连年败退，民众的激情和热情褪去后，才发现中央做得太少，而地方和人民承担得太多，某种意义上，现在的我们是被迫走向开放。联防联控机制三年内召开发布会无数，贯彻了对权力的珍惜和尊重，而网信办甚至连行政处罚、行政诉讼、行政复议等依法治国必备的流程都难以贯彻，除了部分大型案件，其余全部采取私下沟通方式对互联网平台发号施令，甩一个链接，放一句话：“把这个文章封了”，这是尊重权力吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;透过权力的迷雾，向内窥探，我们才能发现真正的敌人身在何处，作为勇敢坚毅的中华儿女，我们既不要恐惧权力而不敢探索，也不要因为敌人可怕就放弃战斗。敌人越害怕批评，越说明他们心里有鬼，这是可以得到历史验证的不朽事实，不会被任何借口所左右。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; 
    src=&#34;https://cyber-anchorite.github.io/202212/Screenshot_2022-12-20_15-05-03.png&#34; 
    alt=&#34;&#34; 
     
    width=361 
    height=&#34;784&#34;  /&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; 
    src=&#34;https://cyber-anchorite.github.io/202212/Screenshot_2022-12-20_15-05-33.png&#34; 
    alt=&#34;&#34; 
     
    width=360 
    height=&#34;776&#34;  /&gt;
附图：百度在 chenqin 文章发表后 2 天紧急上线的疫情指数预测功能&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/590989182&#34;&gt;各城市首轮感染高峰期预测 - 知乎&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikisource.org/wiki/%E5%9B%BD%E5%8A%A1%E9%99%A2%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%8E%88%E6%9D%83%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%8A%9E%E5%85%AC%E5%AE%A4%E8%B4%9F%E8%B4%A3%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%86%85%E5%AE%B9%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%9A%84%E9%80%9A%E7%9F%A5&#34;&gt;国务院关于授权国家互联网信息办公室负责互联网信息内容管理工作的通知 - 维基文库，自由的图书馆&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%88%98%E4%BA%91%E5%B1%B1&#34;&gt;刘云山 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E2%80%9C%E4%B8%89%E4%B8%AA%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E2%80%9D%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%9D%E6%83%B3&#34;&gt;“三个代表”重要思想 - 维基百科，自由的百科全书&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

    </description>
    </item>
    
    <item>
    <title>疫情观察-警惕幽默成为流行</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E8%AD%A6%E6%83%95%E5%B9%BD%E9%BB%98%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%B5%81%E8%A1%8C/</link>
    <pubDate>2022-12-20T19:00:00+0800</pubDate>
    
    <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E8%AD%A6%E6%83%95%E5%B9%BD%E9%BB%98%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%B5%81%E8%A1%8C/</guid>
    <description>
        &lt;p&gt;新十条颁布后的两周里，全国各地正在陆续陷入群体感染的状态，部分大城市已经提前达峰，而其他一些小城市则暂时安全。考虑到农历新年临近，新年过后国内可能会形成庞大的感染群体，同时考虑到人员流动与城市化的现状，以及奥密克戎最新变异株极强的传染性，感染比例有可能高于美国在野调查所披露的 94% &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说感染者数量越多，出现变种可能性越大，根据国内目前报告发现有130多种奥密克戎变异株&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，不同变异株会有不同的传染性和致病性，表现在与ACE2受体结合的程度，潜伏强度，与疫苗所形成抗体的匹配程度，以及病毒内部RNA序列对于其复制能力的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于一些主要大城市分别有着自己主要的变异株类型，这些变异株类型来源不同，以及不同城市的气候、卫生条件、人口密度存在差异，势必会导致不同城市感染者症状的差异。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近在社交媒体上，很多人分享自己感染后的经历，往往还会附上城市。本是无心之举，却为一些别有用心的组织提供了机会，他们开始利用手头的 “素人帐号” 发表如下几种内容：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;评测不同城市的毒株症状，给出排名&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据第一条，来鼓励毒株症状不严重的城市居民主动受感染&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对引起不同症状的感染个例进行归类，赋予 “xx猪” 的别名&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在全民受苦的当下，这样的幽默内容，在算法的推荐和这些组织的炒作过程中，被充分展现。甚至一些官方媒体为了让自己显得不那么严肃，也会引用这样的内容，来吸引流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仔细思考一下，其实这样的内容得以广泛传播，最重要的一点是它背后的幽默性，对无法改变的事实，用一种玩笑般的方式进行消解，而这样的消解在社交媒体上还会被对比、被二次加工，进一步提升了其传播能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样的幽默成为流行之后，批评之声当然不会少，只是大部分批评止步于 “不能将痛苦娱乐化”，却没有深入问题的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管是幽默流行化，还是痛苦娱乐化，背后真正体现的问题实际上是社交媒体，尤其是控制流量的既得利益方正在使用转发、点赞、推荐等手段来剥夺人的创作能力。幽默是好的，可把别人的幽默拿来当作自己的，也是好的吗？当大家失去了创作能力，这样的群体使用算法和流量控制舆论从而为自己提供各种便利的目的也就达成了，这就和鸦片上瘾一样，精神被削弱、创造能力被剥夺、思维被控制，这样的幽默与其说是群体娱乐，到不如说是一颗麻痹大众的糖衣炮弹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情三年，这样的幽默流行化从未消失，无论是武汉方舱医院修建直播、是将防疫人员戏称为大白，是用一只白羊的 emoji 来代替 “阳” 这个字，以至于最近朋友圈疯转的连花清瘟干红、连花清瘟拿铁等一系列修图作品…… 在这样一轮一轮的流行中，参与创作的永远是少数人，因流量受益的依旧是少数人，大部分人收获了短暂的快乐，却失去了永久的创造能力，这是值得我们警惕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;适当的幽默有缓解痛苦的价值，但一定要警惕幽默的流行化，最重要的是：保持并锻炼自己的幽默感和创造力，不要为了偷懒而将他人的话转发过来变成自己的，这样做只会失去更多。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小小分享一段全民感染下的原创幽默：外卖点不到、快递送不出去、街上空无一人、大家都在家里待着、商店关门、公司停工…… 亲爱的朋友们，小除夕到了，在这里给大家提前拜个早年！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望这样的幽默能让身处痛苦中的你得到些许慰藉，将当下全国停摆的现状当作是小除夕，再多的埋怨也能化为一笑而过，无论是小除夕还是真除夕，短暂的日子终将短暂，祝愿新的一年能幸福更多，痛苦更少！同时请一定要保持并锻炼自己的幽默感和创造力，切勿被社交媒体剥夺这样宝贵的文化艺术。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2022.11.19.22282525v1&#34;&gt;Changes in population immunity against infection and severe disease from SARS-CoV-2 Omicron variants in the United States between December 2021 and November 2022 | medRxiv&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://finance.ifeng.com/c/8LtqoKYGk9W&#34;&gt;中疾控：130多个奥密克戎的亚分支输入我国 BQ.1和XBB在我国尚未形成优势传播_凤凰网财经_凤凰网&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

    </description>
    </item>
    
    <item>
    <title>Hello, World!</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/my-first-post/</link>
    <pubDate>2022-12-19T00:00:00Z</pubDate>
    
    <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/my-first-post/</guid>
    <description>
        &lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-lisp&#34; data-lang=&#34;lisp&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nf&#34;&gt;print&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;Hello, World!&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;新网站建成，照习俗&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;写一行 &lt;code&gt;Hello, World!&lt;/code&gt; 庆祝一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为避免陷入 “哪门语言最好” 的争论，因此使用 Common Lisp 这门绝世但低调，却又不失优雅的语言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然本站并不会以介绍编程技术为主，但依旧希望站点能像这门语言一样长存，也希望本站能为日益发展的互联网社会贡献一些历史价值。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/%22Hello,_World!%22_program&#34;&gt;&amp;ldquo;Hello, World!&amp;rdquo; program - Wikipedia&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;

    </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
