<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>粉碎刻板印象 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/categories/%E7%B2%89%E7%A2%8E%E5%88%BB%E6%9D%BF%E5%8D%B0%E8%B1%A1/</link>
    <description>Recent content in 粉碎刻板印象 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Dec 2022 10:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/categories/%E7%B2%89%E7%A2%8E%E5%88%BB%E6%9D%BF%E5%8D%B0%E8%B1%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>疫情观察-透过中西医学之争，重新思考科学与迷信对立的合理性</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E9%80%8F%E8%BF%87%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E4%BA%89%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E7%9A%84%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 10:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E9%80%8F%E8%BF%87%E4%B8%AD%E8%A5%BF%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E4%B9%8B%E4%BA%89%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E5%AF%B9%E7%AB%8B%E7%9A%84%E5%90%88%E7%90%86%E6%80%A7/</guid>
      <description>关于中西医学 1 的争论从国内互联网诞生之初就从未停歇，这样的争论在 2020 年疫情之初，随着部分中成药的抢购潮而白热化。参与争论的双方，以及他们的所持观点总结大概如下：
 一方：西医是现代医学，是科学，有实验证明，得到国际认证，工业化，产量大，可量化用药，效果明显，安全可靠；反观中医，是封建迷信，是过时糟粕，国际上根本不鸟你，产量低，价格贵，效果不明显，风险不明确，虚假宣传，应当被取缔。 另一方：中医是中华民族的智慧，是古人的传承，有好几千年的历史，能调理身体，能治未病；反观西医，头痛医头，脚痛医脚，动不动开刀化疗，那些药物都是人工合成的，中国人讲天人合一，洋人的药怎么适合中国人吃？这样的药物和疗法应当逐出中国，必须重振中医的辉煌。  当然，实际的争吵比这概括要更加的卑劣下流，两方穷尽一切诋毁他人之法，抓住对方逻辑谬误进行人身攻击，甚至不惜采用网络暴力，群起而攻之，对当前舆论不占优势的一方进行辱骂和诋毁……
一般来说，在互联网上只要有几个人因为中西医学之优劣而挑起极端骂战，整个新闻/视频/文章的游览体验则全无，实在是大煞风景，令人心生厌恶。
近几年中医在舆论场上开始势微，以至于这几天国内疫情泛滥的大背景下，走在街上也能听见人说：“听说卫健委推荐的中药都是骗人的，都是塞了钱打的广告，几颗淀粉丸子卖几十块钱，你怎么知道里面是什么，有什么用？”
如此信誓旦旦的话语，让我不禁竖起耳朵，想要聆听他这一论点的依据，却发现对方的定论戛然而止，并无下文。我心想，对于中医的诋毁已经到了这样的地步，已经不是简单的争论，而是对中国人文化感情，中国传统医学历史和中华民族精神的侮辱了。
我对中医和西医并无特别偏好，都是医生开什么吃什么，并没有特意在意过开的是什么药，如果看了西医没解决问题，就去看中医；看了中医没解决问题，就去看西医…… 哪个医院近去哪，什么医生开的药便宜去哪，其实问了身边很多人，大家也都表示的确如此，并无偏好。因此写这篇文章并非想要为某一方站台，只是想在中国被舰船利炮破开国门，被迫走向现代化的无奈当下，为中医这中国传统文化和传统科学难得流传下来的一颗明珠，保留一些尊严。
一种常见诋毁中医的说法是：中医是封建糟粕，是迷信。这句话实际是不完整的，背后还有一句“话外之音”：迷信的东西是不好的。为并未说出的话补齐话外之音，是典型的一种刻板印象表现，例如黑人看到西瓜就会想起奴役，可我们为什么会有这样的刻板印象？
大概是上世纪新中国为了铲除地主阶级、反动派、宗族文化和邪教等发展阻力时做法不够妥当，将一切建国前的文化科学全部定性为迷信，并对其大肆打击。建国后打击了几年，大跃进时期打击了几年，文革时期打击了几年，改革开放大面积追求与国际接轨时又打击了几年，以至于整个新中国的历史就是对中国传统文化的否定和诋毁的历史。
这一现象直到 2016 年共产党成立 95 周年庆祝大会才得到历史性扭转，那一年习近平总书记用增加了 “文化自信” 的 “四个自信” 取代了胡锦涛在 2012 年提出的 “三个自信” 2，自此之后，国内开始对地方文化和历史进行紧急保护，增加传统文化教育比重，抓紧部署传统产业和传统技艺的市场化进程，大力发展文化相关旅游业，同时也对外来文化与国际化、现代化进行重新思考，对于会威胁国内文化独立发展的舶来品如圣诞节、美剧等开始进行一定程度的管控。
国内重拾文化自信的时间稍微晚了一些，因此很多人对于迷信和科学的认知存在偏见，下面我想通过咬文嚼字的方式来对其真实含义加以诠释。
迷信这个词具有一定的贬义，不过我们可以拆开来看：
 迷：专注地 信：信仰崇拜  合在一起也就是：专注地信仰崇拜。
那我们来看看科学这个词：
 科：测量 学：学问  合在一起的意思是：以测量为特色的学问。
从咬文嚼字的角度来看，其实迷信和科学都没有特别的情感倾向，就和西洋音乐中的大调与小调一样，只是一种客观描述，其情感与喜恶更多是经验佐证，后来赋予的。
其实历史上曾有一个词语：格致，这是中国古代的一种科学原则和对世界认识的一种命题，也被称作格物致知，其含义为通过研究事物来获得知识和做人的道理，这一思想远在 2500 年前的《礼记·大学》就得以阐述 3：
 古之欲明明德于天下者，先治其国。欲治其国者，先齐其家，欲齐其家者， 先修其身。欲修其身者，先正其心。欲正其心者，先诚其意。欲诚其意者，先致其知。致知在格物。
 按照现代科学的定义，格致本身是可以与科学相称的，更进一步，考虑到格致来源于儒家哲学，科学来源于现代唯物哲学，两者更加具有可比性。某种意义上来说，格致所包含的思想范围更加广大，其目的也是以人为本，以提升人的道德和良知为根本，不止规定了做什么，怎么做，还对为什么做和做到什么地步为止给出了阐释。
可是为什么格致在清末之后就逐渐势微呢？很多人说是科学更加先进，力量更加强大，可是科学本身没有目的，我觉得真正帮助科学完成扩张和快速发展的其实是资助科学研究的资本，以及科学排除异己的手段：战争与侵略。
以道德和良知作为根本的格致在飞速发展且毫无底线（科学发展早期如蒸汽时代，现代的道德观并不存在，很多已经拥有科学的国家还处于奴隶社会）的科学面前毫无抵抗力，历史屈服于列强和革命派，中华璀璨的思想文化逐渐退场，领先两千多年的思想和认知世界的手段，却被后来者颠覆和羞辱，这实在是一种遗憾。
这时候我们再回头思考一下，为什么中医被当作反科学。很简单，因为中医本身就不是科学。中医有它自己的理论，这一理论就是格致。
中医著作之一：《本草纲目》，就是李时珍在儒家 “格物致知” 的原则下施医药之理，并抱着补充儒家经典在实践上的缺陷所编制的 4，中医的传统研究方式本身就是包含了辩证、经验、观察和济世救人之德，本身是一种哲学的实践，而不只是单一一种学科，抛弃中国传统哲学和思想，把中医放在科学的框架下和西医对比，当然中医无法比得过西医。
一定要比，也不是不行，无非是中医现代化，这是国内中医药大学主要的开办目的，只是这样拿一个学科的分支来和另一个学科对比，更显得不公平，更不用说目前国内中医药大学的前沿研究方向之一是分子医学，即对中药有效成分的提取、分析和仿制，其还是在西医和科学的框架下寻生存，求发展。
当然中医现代化并非不妥，换一个角度思考：科学是否是包含在格致的范畴内？尽管文化差异导致描述工具存在差别（东方是语言为主，西方是符号为主），但其核心都是一种实践见真知的精神。从这样的新角度，两者对比就变成了：直接属于格致的中医，和间接属于格致（上一层还有科学）的西医之对比。从这个角度，中医现代化就是中医将同一体系下的不同思想进行吸纳的进程，其更能体现格致的包容和中医的广阔。
两者的对比，站在不同的主要角度（科学和格致）本就有不同的见解，为何会存在优劣？就像我坐在火车上，看着窗外的风景往后走，窗外的人说我在往前走，我们俩谁对谁错？参考系不同罢了。中医声微势微原因之一也正是如此，当今社会了解和认识中国哲学，有勇气担当中华民族伟大复兴的人太少了。
进一步，我们再思考一下，为什么农村地区的人到现在也更相信中医？真的是他们愚昧吗？我在上面提到了，中医是中国古代哲学的实践，而古代哲学是农耕社会的思想产物，农村虽然种地的人越来越少，但依旧保留了农耕社会所拥有的社会关系、生活方式、对自然和天地的敬畏、对人性的看重。为什么农村人更相信中医？因为他们的生活相对而言更接近农耕社会，被 “现代化” 影响更少，而在这样的社会中，当然能更接受基于自然规律的传统中医，而非是工业化和资本化的西医。
这时候我们再来重拾迷信和科学的定义，两者的定位就发生了改变：迷信是一种生活定义的信仰，是一种思想影响的文化；而科学是一种哲学推动的理性，是一种生产力决定的学科。
科学由启蒙运动后的哲学所发展，那么科学难道不是一种信仰吗？与其说迷信和科学是对立的，到不如说科学本身就是一种迷信，或者说，一切能自我解释的思想、学科、信仰、信念、宗教都可以是迷信，如果迷信是错误的，那么人的精神和人生的意义将被瓦解，科学也会随之崩溃。
当然迷信也有它的局限，迷信的迷，还有一层排他性——正如基督教会争夺世界的解释权，不惜以凶狠的手段排除异己，而我们通常所说的迷信，是一种对于事实的曲解，是一种用幻想抵抗事实的愚昧。这样的迷信，我们应当共同抵制，这也是中医现代化很重要的一个目的：对于繁杂且难以考证的中医理论，进行去伪存真。
说回最近一段时间更现实的问题，其实最近很多关于中医的质疑，既不能打倒中医，也不能促进中医的现代化发展，其刻板印象程度甚至已经到了反智的地步，以下摘录一些：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
