<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>互联网社会政治 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
    <description>Recent content in 互联网社会政治 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Dec 2022 20:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>疫情观察-从受干扰的搜索引擎指数谈谈中国互联网的暴力机关：网信办</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E4%BB%8E%E5%8F%97%E5%B9%B2%E6%89%B0%E7%9A%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%BC%95%E6%93%8E%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%9C%BA%E5%85%B3-%E7%BD%91%E4%BF%A1%E5%8A%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 20:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E4%BB%8E%E5%8F%97%E5%B9%B2%E6%89%B0%E7%9A%84%E6%90%9C%E7%B4%A2%E5%BC%95%E6%93%8E%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%B0%88%E8%B0%88%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E7%9A%84%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%9C%BA%E5%85%B3-%E7%BD%91%E4%BF%A1%E5%8A%9E/</guid>
      <description>当确认奥密克戎最新毒株致死率降低至可接受范围后，中央下令掉转工作方向，开始继续规划经济发展目标，地方则默契地统一选择放弃全员核酸检测，采取群体感染和群体免疫策略。
由于全员核酸检测被取消，导致目前官方的感染者数据已经不再具有参考价值，社会各界都在寻找一种新的方式来分析和估计当前各城市疫情感染人数和进度，其中 chenqin 主导的搜索引擎指数统计法 1 是目前受关注度较高的一种分析和预测来源，其借助了海外地区在官方疫情数据不可靠情况下，如何使用相关的 Google 搜索指数来预测疫情流行进度的经验，对国内各规模城市进行建模和统计。
他的统计方法和统计结论看起来都很专业，不过还是需要提一下，里面有很多数据存在失真，尤其考虑到国内搜索引擎不像海外只有 Google 一款，且国内移动互联网时代搜索引擎的使用习惯也和海外存在差异，只能说有一定的参考价值，数据可靠程度依旧存疑。
但这不是重点，重点是在他 19 号发布的最新数据中，他着重提到了多个搜索引擎指数对于 “发烧” 这一关键词的干扰，表现为指数急剧下降，但其他关键词却基本没有受影响，在文中，他给出了如下解释：
 所以，要么是昨天的数据的下降出现了问题，要么是前几天数据的幅度上升出现了问题。这其实并不奇怪，当我们无法从正常渠道获知信息时，那仅剩的信息出口就会更容易被控制、扭曲。一些甲方用各类指数来确定方案，那么乙方就会扭曲这类指数让他们的方案看起来更诱人，不管是搜索指数，还是抖音、小红书，这种事例在营销中太常见了。与这些复杂的商业利益下的数据扭曲相比，区区一个“发烧”指数，被污染或者扭曲，并非什么难事。
 chenqin 其实已经把话说得很清楚，不过依旧无法阻止评论区有人将这句话简单理解为 “政府想要堵住人民获取真实信息的渠道”。这样惯常的妖魔化权力，甚至以克苏鲁来指代整个中央政府，显然不是问题的根本所在，用这样幼稚的对立思维去思考问题，只会让自己远离理智，将自己带入情绪化的完美受害者位置，这样的心态只会让自己生气，却又无能为力，而丧失了理智的人，往往会在别有用心的煽动下，作出自我感动、自以为正义却往往伤人无数的举动。
但需要提醒的是，克苏鲁之所以可怕，是因为我们对未知的恐惧遮蔽了探索的双眼和思考的心，这是克苏鲁的问题，还是我们的问题呢？
同样的道理也可以套用在中央和国务院的各种权力机关，了解越多，越不会感到恐惧，至少我能在了解其运作机制后，直接点名这一问题（以及诸多类似问题）背后无处不在的罪魁祸首：网信办。
先谈谈网信办的来源。对国内互联网审查有一定了解的人，对于网信办应该都不会陌生，但其实网信办是 2014 年由工信部下属网络安全机构和信息化推进机构逐步剥离出来，同时受中共中央和国务院直属管理的办公室。
这句话里有很多层意思，我们来一点一点分析：
 工信部作为一个专业性质部委，网络安全和信息化推进理应是其下属职责，网信办能独立，说明其职责已经超越专业性质 在当年的授权通知 2 中，明确表明了网信办的职责之一是负责全国互联网信息内容管理工作，并具有国务院授权的执法权力 通常具有执法权力的机关为：公安机关、人民检察院、人民法院、工商机关、税务机关、海关。网信办作为互联网唯一执法机关，实际上是在非常简单的授权流程下被授予了极大的权力（考虑到互联网的独立性及其作为第二社会的重要程度） 以上传统执法机关均有对应完善成熟的法律，如《中华人民共和国警察法》、《中华人民共和国人民法院组织法》等，这些法律法规同时规定了对应权力机关所拥有的权力和义务，但与网信办对应的法律，即《中华人民共和国网络安全法》却只有对网信办权力的授予，没有对其义务、执法形式和权力范围的限制，且相关配套法律（如《警察法》配套法律是《治安处罚法》和《刑法》等法律）严重缺失  这几条分析下来，网信办本身的合法性就已经到了值得商榷的地步，但我们的分析才刚刚开始，网信办及其背后势力所存在的问题也不止于此。
进一步，我们来看看网信办的人员组成，作为一个办公室性质单位，通常很少会有专职主任，但网信办的主任可不一般，历任主任都是中宣部副部长兼任，但与人员构成不搭调的是：网信办的行政级别属于正部级。也就是说，网信办的主任实际上职权相当于公安部部长、或是最高人民法院院长，将正部级权力给予一个副部长，这本身也是存在能力与权力不相称的问题。
话说回来，中宣部是一个怎么样的单位呢？实际上对国内政治有所了解的人，应该对中宣部都不会有很好的印象。中宣部从成立之初，就一直是全中国保守文化的前列，受其手下 “祸害” 的部委不计其数：教育部、工信部、广电总局、文旅部、新闻出版总署、电影局…… 当今有志之士总会感叹中国的内宣与外宣节节败退，已近乎一命呜呼，将责任怪罪到各个部委不作为，但罪魁祸首实际上是在文化艺术领域不断制造障碍的中宣部。
中宣部的历史非常悠久，可以追溯到中国共产党成立，但需要注意的是，文化大革命期间中宣部曾遭遇过一次解散风波，旧官员大多被打倒，新官员则是由政治投机分子所把控，在文化大革命结束后，这些投机分子并未得到清算，反而等来了中宣部的重新成立和逐渐壮大。这一批保守力量在中央有着众多席位，代表了中央委员中的保守力量和两面派。
很多人将国内文化艺术领域的严格审查怪罪于宣传部门的迂腐，但考虑到新中国的确存在不少文化灿烂的时期，这一论调无法站得住脚。更有说服力的可能是：他们并非简单恐惧文化上的百花齐放，而是要通过设置障碍来为自己获得实际的利益。这也就能解释为何中宣部要 “祸害” 如此多的部委，而且可以借着中央委员的席位，漠视法律，践踏法律，公然违反法律。
纵观宣传口各部委领导历史，因生活荒淫无法自拔，最终走向绝路的案例数不胜数，尤其是中宣部负责执行和管理岗位的诸多副部长，而中宣部所钦点的一些互联网媒体如臭名昭著的新京报 3，则不断通过虚假新闻、选择性报道来骗取流量，却因为它们官方媒体的身份而难以被铲除，这样的中宣部究竟是想要维护正统文化，还是以此为借口施权利寻租之实呢？
中国有一句古谚：上梁不正下梁歪，中宣部尚无法代表中国共产党的纲领，也无法满足中华人民的朴素需求，更是与三个代表的核心思想直接违背 4，网信办在执法过程中表现得再差劲，也不会让人感到意外。关于网信办以及其不受约束的权力之危险程度，以后可以展开再聊。
话说到这里，本文最开头所描述的现象，以及 chenqin 的那句话也就可以得到理解了，我们可以大胆猜测：百度想要剽窃他的创意，从而利用更大的平台抢占更多的流量，再发一笔疫情财，于是和网信办里应外合，以舆论管控为借口，要求所有搜索引擎指数（微信指数同样受到影响）对 “发烧” 这一关键词的指数进行限制，从而导致他的模型在没有真实数据的情况下失灵。另外在网信办的恐吓下，其他竞争者不敢在搜索引擎指数上下文章，而百度则可以因此获利。
我这样的猜测绝非没有道理，事实上百度已经紧急上线了疫情指数预测功能，且数据完整性和实时性均远远超过任何第三方平台，甚至包含问诊指数和症状热搜榜，其趋势与百度公布的指数完全不同，足以说明问题。
现代社会需要暴力机关来维持秩序和正义，暴力机关不可怕，但掌控整个网络世界的暴力机关、满足少部分人利益的暴力机关、执法不受法律限制的暴力机关、可随意对企业和个人越级执法，通过建立沟通渠道代替公正执法，甚至调动公检法资源的暴力机关、欺上瞒下，选择性执法，在其位不谋其职的暴力机关…… 这样的暴力机关真的是我们想要的吗？
疫情防控期间，国务院有一个临时单位叫做联防联控机制，三年过去，该机制本就微薄的权力却被不断削减，以至于二十条颁布后地方直接用行动拒绝执行。同样是国务院下属单位，对比一下网信办和联防联控机制的待遇，以及它们在疫情中担当的职责和作出的影响，不禁要问一句：难道中国人的健康和生命安全还没有互联网信息安全重要？
回头看看，不禁感叹，联防联控机制成立三年来没有被授予任何特殊执法权，导致中国在疫情防控中连年败退，民众的激情和热情褪去后，才发现中央做得太少，而地方和人民承担得太多，某种意义上，现在的我们是被迫走向开放。联防联控机制三年内召开发布会无数，贯彻了对权力的珍惜和尊重，而网信办甚至连行政处罚、行政诉讼、行政复议等依法治国必备的流程都难以贯彻，除了部分大型案件，其余全部采取私下沟通方式对互联网平台发号施令，甩一个链接，放一句话：“把这个文章封了”，这是尊重权力吗？
透过权力的迷雾，向内窥探，我们才能发现真正的敌人身在何处，作为勇敢坚毅的中华儿女，我们既不要恐惧权力而不敢探索，也不要因为敌人可怕就放弃战斗。敌人越害怕批评，越说明他们心里有鬼，这是可以得到历史验证的不朽事实，不会被任何借口所左右。
 附图：百度在 chenqin 文章发表后 2 天紧急上线的疫情指数预测功能
   各城市首轮感染高峰期预测 - 知乎 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
