<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>疫情观察-警惕幽默成为流行</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E8%AD%A6%E6%83%95%E5%B9%BD%E9%BB%98%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%B5%81%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/202212/%E7%96%AB%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F-%E8%AD%A6%E6%83%95%E5%B9%BD%E9%BB%98%E6%88%90%E4%B8%BA%E6%B5%81%E8%A1%8C/</guid>
      <description>新十条颁布后的两周里，全国各地正在陆续陷入群体感染的状态，部分大城市已经提前达峰，而其他一些小城市则暂时安全。考虑到农历新年临近，新年过后国内可能会形成庞大的感染群体，同时考虑到人员流动与城市化的现状，以及奥密克戎最新变异株极强的传染性，感染比例有可能高于美国在野调查所披露的 94% 1。
一般来说感染者数量越多，出现变种可能性越大，根据国内目前报告发现有130多种奥密克戎变异株2，不同变异株会有不同的传染性和致病性，表现在与ACE2受体结合的程度，潜伏强度，与疫苗所形成抗体的匹配程度，以及病毒内部RNA序列对于其复制能力的影响。
由于一些主要大城市分别有着自己主要的变异株类型，这些变异株类型来源不同，以及不同城市的气候、卫生条件、人口密度存在差异，势必会导致不同城市感染者症状的差异。
最近在社交媒体上，很多人分享自己感染后的经历，往往还会附上城市。本是无心之举，却为一些别有用心的组织提供了机会，他们开始利用手头的 “素人帐号” 发表如下几种内容：
 评测不同城市的毒株症状，给出排名 根据第一条，来鼓励毒株症状不严重的城市居民主动受感染 对引起不同症状的感染个例进行归类，赋予 “xx猪” 的别名  在全民受苦的当下，这样的幽默内容，在算法的推荐和这些组织的炒作过程中，被充分展现。甚至一些官方媒体为了让自己显得不那么严肃，也会引用这样的内容，来吸引流量。
仔细思考一下，其实这样的内容得以广泛传播，最重要的一点是它背后的幽默性，对无法改变的事实，用一种玩笑般的方式进行消解，而这样的消解在社交媒体上还会被对比、被二次加工，进一步提升了其传播能力。
在这样的幽默成为流行之后，批评之声当然不会少，只是大部分批评止步于 “不能将痛苦娱乐化”，却没有深入问题的本质。
不管是幽默流行化，还是痛苦娱乐化，背后真正体现的问题实际上是社交媒体，尤其是控制流量的既得利益方正在使用转发、点赞、推荐等手段来剥夺人的创作能力。幽默是好的，可把别人的幽默拿来当作自己的，也是好的吗？当大家失去了创作能力，这样的群体使用算法和流量控制舆论从而为自己提供各种便利的目的也就达成了，这就和鸦片上瘾一样，精神被削弱、创造能力被剥夺、思维被控制，这样的幽默与其说是群体娱乐，到不如说是一颗麻痹大众的糖衣炮弹。
疫情三年，这样的幽默流行化从未消失，无论是武汉方舱医院修建直播、是将防疫人员戏称为大白，是用一只白羊的 emoji 来代替 “阳” 这个字，以至于最近朋友圈疯转的连花清瘟干红、连花清瘟拿铁等一系列修图作品…… 在这样一轮一轮的流行中，参与创作的永远是少数人，因流量受益的依旧是少数人，大部分人收获了短暂的快乐，却失去了永久的创造能力，这是值得我们警惕的。
适当的幽默有缓解痛苦的价值，但一定要警惕幽默的流行化，最重要的是：保持并锻炼自己的幽默感和创造力，不要为了偷懒而将他人的话转发过来变成自己的，这样做只会失去更多。
 小小分享一段全民感染下的原创幽默：外卖点不到、快递送不出去、街上空无一人、大家都在家里待着、商店关门、公司停工…… 亲爱的朋友们，小除夕到了，在这里给大家提前拜个早年！
希望这样的幽默能让身处痛苦中的你得到些许慰藉，将当下全国停摆的现状当作是小除夕，再多的埋怨也能化为一笑而过，无论是小除夕还是真除夕，短暂的日子终将短暂，祝愿新的一年能幸福更多，痛苦更少！同时请一定要保持并锻炼自己的幽默感和创造力，切勿被社交媒体剥夺这样宝贵的文化艺术。
   Changes in population immunity against infection and severe disease from SARS-CoV-2 Omicron variants in the United States between December 2021 and November 2022 | medRxiv &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 中疾控：130多个奥密克戎的亚分支输入我国 BQ.1和XBB在我国尚未形成优势传播_凤凰网财经_凤凰网 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello, World!</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/posts/my-first-post/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/posts/my-first-post/</guid>
      <description>1  (print &amp;#34;Hello, World!&amp;#34;)   新网站建成，照习俗1写一行 Hello, World! 庆祝一下。
为避免陷入 “哪门语言最好” 的争论，因此使用 Common Lisp 这门绝世但低调，却又不失优雅的语言。
虽然本站并不会以介绍编程技术为主，但依旧希望站点能像这门语言一样长存，也希望本站能为日益发展的互联网社会贡献一些历史价值。
  &amp;ldquo;Hello, World!&amp;rdquo; program - Wikipedia &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
