<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>关于荒世孤隐 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</title>
    <link>https://cyber-anchorite.github.io/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8D%92%E4%B8%96%E5%AD%A4%E9%9A%90/</link>
    <description>Recent content in 关于荒世孤隐 on 荒世孤隐_Cyber Anchorite</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language><atom:link href="https://cyber-anchorite.github.io/categories/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%8D%92%E4%B8%96%E5%AD%A4%E9%9A%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关于我</title>
      <link>https://cyber-anchorite.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://cyber-anchorite.github.io/about/</guid>
      <description>我是谁  我只是一个很普通的人，是你在大街上游荡时所遇到千千万万平常人中的一个，知道我是谁，对你没有任何意义。所以我是谁并不重要。
   我的职业是什么  我已经说过，我只是一个很普通的人，从事着普通的职业，如果你非要好奇的话，请自我反省一下为什么会存在用职业来定义一个人的心态。难道你一辈子只能从事一门职业吗？
至少我不认为我的职业能定义我。
   为什么要写作  2022 对于我和这个时代都是很特殊的一年，这一年里我们见证了和平，紧接着出现了战争，接下来各种令人匪夷所思的事情接二连三出现。
2022 如此令人不安，让我止不住问自己：
 这个世界究竟怎么了？ 这个世界为什么会变成这样？ 各种大大小小的事情背后到底是怎么样的原因？ 我的认知、我的信仰、我自以为的事情都变了样子，那么我还是谁？ 混乱的年代，我应该如何保护好自己和自己在乎的人？ 如何在这不安的时代找到自己的定位，献出自己的力量，帮助这个世界回归和平的主题？ &amp;hellip;  一整年沉浸在这样的想法中，让本就孤独的我变得更加孤僻。当我发现我的想法与其他人都不一样时，我开始感到痛苦和自我怀疑，担心自己是不是脑袋出了问题。我查阅了一些心理学资料，得知这样的状态可能是侵入性思维1，虽然我的一切想法并无恶意，但它的确让我的思维被这样的想法所占满，以至于常常感觉到无力和疲惫。
但好在我有家人，有朋友，在和他们的沟通过程中，我发现我所想到的事情并非都不可被理解，只是大家并不感兴趣，或者觉得自己无能为力，或者未经思考直接选择了随波逐流……
身边很多人听说了我这样的痛苦后，倾听了我奇奇怪怪的想法后，不约而同地建议我：写下来，这样能帮助我减轻思维负担，能让我的思考更加自由且无拘无束。
你所看到的这个网站，就是在这样的背景下建立的。
因此当你看到一些文章内容细碎，语句混乱，逻辑不通时，请谅解，只要你能破除刻板印象和偏见，顺着我的思维路线阅读下去，一定会有独一无二的收获和享受。
   我会写什么，不会写什么？  抱歉无法回答这个问题，因为我只会写我想到且觉得很值得写下来的东西。
我并不在意流量和读者群体，也不担心会得罪他人，这是与社交媒体截然不同的，我不用担心如何保护自己和执着于如何讨好他人，因此我也不会因为常见原因不去写一些东西。希望这样真实的想法和独特的内容能对同样有类似困扰的你有所启发。
我不会写他人希望看到的内容，因此请停止说：“写写某件事吧” 这样的话，为什么你自己不写呢？是不想还是没有能力？写作是一门艺术，请尊重我的作品。
我整理了自己最近一年大大小小的想法，梳理了一些可能会写作的话题，放在了首页。但我并不会写得很快，也并不想只写这些。一些其他依旧有趣的内容可以在杂谈话题下看到。
   我写的内容都是正确的吗？  如何定义 “正确”？
我认为这个世界上没有正确，正确是由政治或舆论当权者所定义的。
就算你追求所谓的绝对正确，你快乐吗？这是你想要的吗？你真的认同吗？这样的正确是永恒的吗？
因此我无法确保我的内容是正确的，我只是如实写下我的一切想法，如果你真的特别在意正确性，请自己检查我说的内容是否正确，我没有义务保障我笔下文字和思想的 “正确” 性。
如果你认为有小的细节错误，欢迎礼貌联系我，我会努力改正，但如果你是抱着 “错得离谱” 或者 “一派胡言” 的态度来批判我，请自己写一篇你认为正确的文章。我不觉得我写的内容有任何错误，也不会大面积修改自己过去写的内容，人在不同的时期有着自己相信的内容，不要抛开时代局限性审查他人，这只会显得你无能且无礼。
   如何联系我？  在联系我之前，请先牢记一句古训：非礼勿言。
另外，联系我并不能帮助你解决一切问题，如果你遇到了心理障碍，请向身边的人求助，或求助专业医生。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
